%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% (UE-MAT3123L), Dragoș Iftimie
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{2016--2017 : Calcul différentiel et analyse complexe, semestre de printemps}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/3/2

\subsection{Khôlle du 2 mars 2017}

\subsubsection{Questions de cours}

\begin{itemize}
\item Énoncer le théorème d'inversion globale.
\item Énoncer le théorème des fonctions implicites.
\item Énoncer le théorème d'inversion locale.
\item Énoncer le théorème des accroissements finis entre deux espaces vectoriels normés.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Soient \(a,b\) des réels tels que \(|ab|<1\). Montrer que
  \[
  \begin{array}{lrcl}
    f : & \R^2 & \longrightarrow & \R^2 \\
    & (x,y) & \longmapsto & (x+a\sin(y),y+b\sin(x))
  \end{array}
  \]
  réalise un \(C^1\)-difféomorphisme de \(\R^2\) sur lui-même.
\end{exo}

\begin{exo}
  Montrer que l'équation
  \[
  \sin(y)+y+e^x=1
  \]
  définit implicitement \(y\in\R\) comme une fonction \(\varphi\) de \(x\in\R\) au voisinage de \((0,0)\). Donner le développement limité de \(\varphi\) en \(0\) à l'ordre \(3\).
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère 
  \[
  \begin{array}{lrcl}
    f : & GL_n(\R) & \longrightarrow & GL_n(\R) \\
    & M & \longmapsto & M^{-1}.
  \end{array}
  \]
  Montrer que \(f\) est différentiable et calculer sa différentielle.
\end{exo}

\begin{exo}
  Montrer que le système
  \[
  \left\{\begin{aligned}
  x+y+z+t&=0\\
  x^2+y^2+z^2+t&=2\\
  x^3+y^3+z^3+t^2&=0
  \end{aligned}\right.
  \]
  admet, lorsque \(t\) est petit et sur un voisinage de \((0,-1,1)\), une unique solution s'écrivant \((x,y,z)=f(t)\). Déterminer la dérivée de \(f\) en \(0\).
\end{exo}


\subsubsection{Problèmes}

\begin{exo}
  Soient \(E,F\) des espaces de Banach, \(f:E\rightarrow F\) une fonction de classe \(C^1\) telle qu'il existe une constante \(k>0\) vérifiant, pour tout \(x,y\in E\), \(\Vert f(x)-f(y)\Vert \geq k\Vert x-y\Vert\). On suppose de plus que pour tout \(x\in E\), \(Df(x)\) est surjectif.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout \(x\in E\), \(Df(x)\) est inversible.
  \item Montrer que \(f(E)\) est un fermé.
  \item En déduire que \(f\) réalise un \(C^1\)-difféomorphisme entre \(E\) et \(F\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère 
  \[
  \begin{array}{lrcl}
    f : & M_n(\R) & \longrightarrow & \R^n \\
    & M & \longmapsto & (\operatorname{tr}(M),\operatorname{tr}(M^2),\dots,\operatorname{tr}(M^n)).
  \end{array}
  \]
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que \(f\) est différentiable et calculer sa différentielle. Montrer qu'elle est \(C^1\).
  \item Montrer que l'ensemble des matrices \(M\) telles que \(Df(M)\) soit de rang maximal correspond exactement à l'ensemble des matrices telles que leur polynôme minimal soit de degré \(n\), c'est-à-dire
    \[
    \{M\in M_n(\R),\; \operatorname{rg}(Df(M))=n\}=\{M\in M_n(\R),\; \operatorname{deg}(\pi_M)=n\}.
    \]
  \item En conclure que \(\{M\in M_n(\R),\; \operatorname{deg}(\pi_M)=n\}\) est ouvert.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère
  \[
  \begin{array}{lrcl}
    f : & \R^2 & \longrightarrow & \R^2 \\
    & (x,y) & \longmapsto & (x^2+y^2,y^2),
  \end{array}
  \]
  et pour \(k\in\N\), \(f^{(k)}=f^{(k-1)}\circ f\) et \(f^{(0)}=id\). Soit alors \(\Omega=\{v\in\R^2,\;\lim_{k\to+\infty}f^{(k)}(v)=0\}\)
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que \(v\in\Omega\) si, et seulement si, \(f(v)\in\Omega\).
  \item Montrer qu'il existe \(\delta>0\) tel que \(\Vert v \Vert <\delta\implies \Vert Df(v)\Vert < 1/2\). En déduire que \(0\) est dans l'intérieur de \(\Omega\).
  \item En conclure que \(\Omega\) est ouvert.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Les coefficients d'un polynôme unitaire dépendent de manière lisse de ses racines. Qu'en est-il de la réciproque ? On se propose d'étudier la question pour les polynômes de degré 3. Soit 
  \[
  \begin{array}{lrcl}
    f : & \R^4 & \longrightarrow & \R \\
    & (a,b,c,x) & \longmapsto & x^3+ax^2+bx+c,
  \end{array}
  \]
  et soit \(\Omega=\{(a,b,c)\in\R^3,\; X^3+aX^2+bX+c\text{ admet trois racines réelles distinctes}\}\).
  \begin{enumerate}
  \item Soit \((a_0,b_0,c_0,x_0)\in\R^4\) tel que \(f(a_0,b_0,c_0,x_0)=0\). Montrer que si \(x_0\) n'est pas une racine double de \(P(X)=X^3+a_0X^2+b_0X+c_0\), alors il existe un voisinage ouvert \(U\) de \((a_0,b_0,c_0)\) et une application \(x:U\to \R\) de classe \(C^1\) tels que
    \[
    x(a_0,b_0,c_0)=x_0\;\text{ et }\; f(a,b,c,x(a,b,c))=0
    \]
    pour tout \((a,b,c)\in U\).
  \item Montrer que la condition \og\emph{\(x_0\) n'est pas une racine double de \(P(X)=X^3+a_0X^2+b_0X+c_0\)}\fg~est en fait une condition nécessaire à l'existence d'une telle fonction \(x:U\to\R\) décrite dans la question précédente.
  \item Déduire de la question \(1.\) que \(\Omega\) est ouvert.
  \item En conclure que \(\Theta:\Omega\to\R^3,\;(a,b,c)\mapsto (x,y,z)\), où \(x<y<z\) sont les racines du polynôme \(X^3+aX^2+bX+c\), est un \(C^1\)-difféomorphisme de \(\Omega\) sur un ouvert de \(\R^3\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/3/23

\subsection{Khôlle du 23 mars 2017}

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définir une fonction holomorphe, énoncer les équations de Cauchy-Riemann et leur lien avec la \(\C\)-différentiabilité.
\item Définir ce qu'est une série entière, ainsi que son rayon de convergence.
\item Énoncer la formule d'Hadamard et le critère de d'Alembert pour une série entière \(\sum a_nz^n\).
\item Énoncer le théorème d'inversion globale.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Soit \(\alpha\in\R\). Pour \(n\in\N^*\), on note \(a_n\) la \(n\)-ième décimale de \(\alpha\). Déterminer, en fonction de \(\alpha\), le rayon de convergence ainsi que le domaine de convergence de la série entière \(\sum_{n\geq1}a_nz^n\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(\sum a_nz_n\) une série entière de rayon de convergence \(R\geq0\), et soit \(P\in\C[X]\) un polynôme. Déterminer le rayon de convergence de la série entière \(\sum P(n)a_nz^n\) en fonction de \(P\). Que peut-on dire du domaine de convergence ? \emph{Indication : on pourra montrer le résultat pour \(P(X)=X^k\).}
\end{exo}

\begin{exo}
  Développer en série entière la fonction \(f:x\mapsto \ln(1+x+x^2)\) ; déterminer son rayon de convergence.
\end{exo}

\begin{exo}
  Développer en série entière la fonction \(f:x\mapsto \frac{1}{(x-1)^2(x+2)}\) ; calculer son rayon de convergence.
\end{exo}


\subsubsection{Problèmes}

\begin{exo}
  Soit \(\sum_{n\in\N}a_nx^n\) une série entière de rayon de convergence \(R\in\left]0,+\infty\right[\). On suppose que la série numérique \(\sum_{n\in\N} a_nR^n\) converge. On se propose de montrer que la convergence est uniforme sur le segment \(\left[0,R\right]\). On pose, pour \(n\in\N\), \(\rho_n=\sum_{k=n}^{+\infty}a_kR^k\). 
      \begin{enumerate}
      \item Soient \(x\in\left[0,R\right[\) et \(N\in\N^*\). En effectuant une transformation d'Abel, montrer que
          \[
          R_{N-1}(x)=\sum_{n=N}^{+\infty}a_nx^n=\rho_N\left(\frac{x}{R}\right)^N+\sum_{n=N+1}^{+\infty}\rho_n\left(\left(\frac{x}{R}\right)^n-\left(\frac{x}{R} \right)^{n-1}\right).
          \]
	\item Soit \(\eps>0\). Déduire de la question précédente qu'il existe \(n_0\in\N\) tel que si \(N\geq n_0\), alors \(|R_N(x)|\leq\eps\) pour tout \(x\in\left[0,R\right[\).
	  \item Conclure quant à la convergence uniforme.
	  \item (\emph{Application}) En explicitant la fonction \(f(x)=\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^n}{n}x^n\), calculer la valeur de
	    \[
	    \sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^n}{n}.
	    \]
	    \emph{Indication : pour tout \(x\in\left[0,1\right[\),
		  \[
		  \sum_{n=0}^{+\infty}(-1)^nx^n=\frac{1}{1+x}.
		  \]}
      \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((a_n)_{n\in\N}\) une suite complexe, dont on suppose que \(\sum na_n\) est absolument convergente.
  \begin{enumerate}
  \item Vérifier que le rayon de convergence de \(\sum_{n\geq0} a_nz^n\) est supérieur ou égal à \(1\). Pour \(|z|<1\), on note alors \(f(z)\) sa somme.
  \item On suppose que \(\sum_{n=2}^{+\infty}n|a_n|<|a_1|\). En déduire qu'alors, \(f\) est injective. \emph{Indication : pour \(z,z'\in \C\) et \(n\in\N^*\)
    , on a la relation :
    \[
    z'^n-z^n=(z'-z)\sum_{k=0}^{n-1}z'^{k}z^{n-k-1}.
    \]}
  \item Montrer que \(\sin:\C\to\C\) (définie par sa série entière \(\sin(z)=\sum_{n\geq0}\frac{(-1)^n}{(2n+1)!}z^{2n+1}\)) est injective de \(\{z\in\C,|z|<1\}\) dans \(\C\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \((a_n)_{n\in\N}\) une suite complexe telle que la fonction \(f(x)=\sum_{n\geq0}a_nx^n\) existe pour tout \(x\in\left]-1,1\right[\), et \(\lim_{x\to1}f(x)=\alpha\in\C\). On se propose de démontrer que \(\sum_{n\geq0}a_n=l\) sous certaines conditions.
		\begin{enumerate}
		\item Dans le cas général, le résultat n'est pas vrai. Donner un contre-exemple.
		\item On suppose dans cette question que les \(a_n\) sont tous réels et positifs. Démontrer le résultat.
		\item On suppose maintenant que \(a_n=o(1/n)\) lorsque \(n\) tend vers l'infini. Soit \(\eps>0\). Pour \(N\in \N\), on pose \(\delta_N=|l-\sum_{n=0}^Na_n|\) ; le but est de montrer qu'à partir d'un certain rang, \(\delta_N<\eps\).
		  \begin{enumerate}
		  \item Montrer que pour tout \(x\in[0,1[\),
		      \[
		      \delta_N \leq |l-f(x)|+\sum_{n=0}^N|a_n|(1-x^n)+\sum_{n\geq N+1}|a_n|x^n.
		      \]
		    \item En déduire que pour un \(x_N\) bien choisi,
		      \[
		      \delta_N \leq |l-f(x_N)|+\frac{1}{N}\sum_{n=0}^Nn|a_n|+\sup_{n\geq N+1}(n|a_n|),
		      \]
		      puis conclure.
		  \end{enumerate}
		\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Une involution d'un ensemble \(E\) est une application \(f: E \to E\) vérifiant \(f \circ f = \operatorname{Id}_E\).
  Pour \(n \geq 1\), on note \(I_n\) le nombre d'involutions de \(\{1,\dots,n\}\), et on pose \(I_0 = 1\).
  \begin{enumerate}
  \item
    Montrer, si \(n \geq 2\), que
    \[
    I_n = I_{n - 1} + (n - 1)I_{n - 2}
    \]
  \item
    Montrer que la série entière \(\sum_{n \geq 0} {\frac{I_n}{n!}x^n}\) converge si \(x \in  \left]-1,1\right[\).
		      On note \(S(x)\) sa somme.
		    \item
		      Montrer, pour \(x \in \left]-1,1\right[\), que
		      \[
		      S'(x) = (1 + x)S(x)
		      \]
		    \item
		      En déduire une expression de \(S(x)\), puis une expression de \(I_n\).
  \end{enumerate}
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/3/23

\subsection{Khôlle du 27 mai 2017}

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Énoncer le théorème des résidus.
\item Énoncer le principe des zéros isolés, et celui du maximum.
\item Définir les trois types de singularités isolées pour les fonctions holomorphes, et les illustrer par des exemples.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}
  Soit \(P\) un polynôme non nul, et soit \(\gamma\) un chemin simple et fermé contenant tous les zéros de \(P\) dans son intérieur. Calculer
  \[
  \frac{1}{2i\pi }\int_\gamma z\frac{P'(z)}{P(z)}dz.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}
  Classifier les singularités, et calculer les résidus lorsque cela est possible, des fonctions suivantes :
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item \(\displaystyle z\mapsto \frac{1}{e^z-1},\)
    \item \(\displaystyle z\mapsto \frac{z}{e^{1/z}-1}.\)
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient \(A_1,\dots,A_n\) des points de \(\R^2\), et soit \(U\subset \R^2\) un ouvert connexe borné non vide. On considère la fonction \(f\) qui à un point \(M\in\R^2\) associe le produit des distances de \(M\) à \(A_i\). Montrer que lorsque \(M\) décrit \(\overline U\), \(f\) atteint son maximum sur \(\partial U\).
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f\) une fonction holomorphe sur \(\C\) telle que, pour un certain \(M>0\) et \(n\in\N\),
  \[
  |f(z)|<M(1+|z|^n)
  \]
  quel que soit \(z\in\C\). Montrer que \(f\) est un polynôme de degré au plus \(n\).
\end{exo}



\subsubsection{Problèmes}

\begin{exo}
  Soit \(D=D(0,1)\). On note \(\operatorname{Aut}(D)\) l'ensemble des bijections \(f\) de \(D\) dans lui-même, telles que \(f\) et \(f^{-1}\) soient holomorphes. Le but de cet exercice est de déterminer cet ensemble. 
  \begin{enumerate}
  \item Soit \(f\) une fonction holomorphe sur \(D\) telle que \(f(0)=0\), et \(f(D)\subset D\). Montrer qu'alors, pour tout \(z\in D\), \(|f(z)|\leq|z|\). (\emph{Indication : considérer \(z\mapsto f(z)/z\)}.)
  \item Montrer qu'en outre, si \(|f'(0)|=1\), ou s'il existe \(z\in D\backslash\{O\}\) tel que \(|f(z)|=|z|\), alors \(f\) est une rotation du disque.
  \item Soit \(a\in D\). On considère l'application \(\varphi_a\), définie sur \(D\) par
    \[
    \varphi_a(z)=\frac{z-a}{1-\bar a z}.
    \]
    Montrer que \(\varphi_a(D)\subset D\), que \(\varphi_a\circ\varphi_{-a}=\operatorname{id}_D\), et donc que \(\varphi_a\in\operatorname{Aut}(D)\).
  \item À l'aide des deux premières questions, conclure que
    \[
    \operatorname{Aut}(D)=\{z\mapsto\varphi_a(\lambda z),|\lambda|=1, a\in D\}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(f\) une fonction holomorphe sur \(\C\backslash A\), où \(A=\{z_1,\dots,z_p\}\) est fini, telle que
  \[
  \lim_{|z|\to+\infty}|f(z)|=+\infty,
  \]
  et que les \(z_i\) sont des pôles de \(f\). On note \(m_i\) leur multiplicité respective.
  \begin{enumerate}
  \item Soit \(P(z)=(z-z_1)^{m_1}\dots(z-z_p)^{m_p}\). Montrer que \(f_1=Pf\) se prolonge en une fonction holomorphe sur \(\C\).
  \item On considère \(g:\C^*\to \C,\;z\mapsto f_1(1/z)\). Montrer que \(g\) est holomorphe sur \(\C^*\) et que \(0\) en est un pôle.
  \item On suppose que \(f_1\) n'est pas un polynôme. Montrer qu'alors, \(0\) est nécessairement une singularité essentielle de \(g\).
  \item En conclure que \(f\) est une fraction rationnelle.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  (Une inégalité de convexité, le théorème des trois cercles d'Hadamard) Soit \(f\) une fonction holomorphe dans un ouvert \(U\) contenant la couronne fermée \(C=\{z\in \C, r\leq|z|\leq R\}\), où \(0<r<R\). Pour \(\rho\in[r,R]\) ; on considère \(M(\rho)=\sup{|f(z)|, |z|=\rho}\). Dans la suite, on fixe \(\rho\in[r,R]\).
  \begin{enumerate}
  \item Montrer qu'il existe \(\theta\in[0,1]\) tel que \(\rho=r^\theta R^{1-\theta}\).
  \item Montrer que pour tout \((p,q)\in \Z\times\N^*\),
    \[
    \rho^p M(\rho)^q \leq \max ( r^pM(r)^q, R^pM(R)^q ).
    \]
  \item En déduire que pour tout \(\alpha\in\R\),
    \[
    \rho^\alpha M(\rho) \leq \max ( r^\alpha M(r), R^\alpha M(R)).
    \]
  \item En déduire que \(M(\rho)\leq M(r)^\theta M(R)^{1-\theta}\).
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit \(\Omega\subset\C\) un ouvert connexe, et \(f\) une fonction holomorphe sur \(\Omega\) et non constante. Le but de ce problème est de montrer que \(f\) est ouverte.
  \begin{enumerate}
  \item Soit \(a\in\Omega\). Justifier qu'il existe \(r>0\) tel que \(\overline{D(a,r)}\subset\Omega\) et pour tout \(z\in C(a,r)\), \(f(z)\neq f(a)\). 
  \item On note \(\gamma\) le cercle \(C(a,r)\) parcouru dans le sens trigonométrique. Montrer que
    \[
    \operatorname{ind}_{f\circ\gamma}(f(a))=\frac{1}{2i\pi}\int_\gamma \frac{f'(z)}{f(z)-f(a)} dz=n_Z>0,
    \]
    où \(n_Z\) est le nombre de zéros de \(z\mapsto f(z)-f(a)\) dans \(D(a,r)\) (comptés avec leur multiplicité).
  \item Soit \(W\) la composante connexe de \(\C\backslash\operatorname{im}(f\circ\gamma)\) contenant \(f(a)\), et soit \(V=D(a,r)\cap f^{-1}(W)\). Justifier que \(V\) et \(W\) sont ouverts.
  \item Montrer que \(\xi\mapsto \operatorname{ind}_{f\circ\gamma}(\xi)\) est constante sur \(W\), et en conclure grâce à la question 2.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
